﻿Sự phát triển ở bé 3 tuần tuổi
Việc kiểm soát cơ bắp và cử động của chân tay đã tốt hơn. Thậm chí bé có thể tập xoay đầu một cách dễ dàng.
Qua được gian này, em bé của bạn đã được gần một tháng tuổi. Thời gian có vẻ trôi nhanh hơn. Việc kiểm soát cơ bắp và cử động của chân tay đã tốt hơn. Thậm chí bé có thể tập xoay đầu một cách dễ dàng.
 
Sự thay đổi ở bé:
 
Lúc này, bé đã có thể tự ngẩng được đầu dậy và quay lúc lắc đầu khi đang nằm úp bụng. Bạn hãy nằm xuống đối diện với bé để cổ vũ bé ngẩng đầu lên nhìn bạn. Mỗi ngày bạn vẫn nên tiếp tục tập cho con nằm sấp để tăng cường cơ cổ khi bé thức để cổ bé cứng cáp, giúp bé nhanh biết lật, lăn. Đồng thời, thay đổi tư thế cũng giúp đầu bé không bị móp. Bạn cũng có thể gấp một chiếc khăn vải mềm và nhiều lớp hoặc chiếc chăn mỏng, vải mịn và đặt dưới ngực của bé để giúp bé ngẩng lên.
Hệ thống thần kinh và điều khiển cơ của bé sẽ trưởng thành và những cử động cũng trở nên nhanh nhẹn và dễ dàng hơn. Bàn tay bé xíu của bé nắm rất chặt, các hoạt động đều có phản xạ mạnh. Bạn có thể trò chuyện với bé ở khoảng cách 20-25cm, vì đó là giới hạn tầm nhìn của bé ở thời điểm này. 
 
Sự vỗ về, xoa dịu rất cần thiết với bé. Một số bà mẹ trẻ khi thấy bé mút thường ngăn cản, nhưng bạn cần phải hiểu rằng, trẻ thích và cần được mút, vì vậy nên để cho trẻ phát triển tự nhiên. Có lẽ bạn không biết rằng núm vú giả có hiệu quả rất tốt trong việc giúp bé bình tĩnh. Viện nhi khoa Hoa Kỳ thậm chí còn khuyên nên sử dụng núm vú giả vào giờ đi ngủ, dựa trên những nghiên cứu đã chứng minh việc sử dụng núm vú giả có thể giảm nguy cơ đột tử ở trẻ em (SIDS). Khi không có sẵn núm vú giả hoặc ngón tay bạn ở đó, bé thậm chí có thể lấy ngón tay cái hoặc những ngón tay khác để tự dỗ dành bản thân.
 
Chơi đùa với bé:
 
Hãy dùng những trò kích thích khả năng giao tiếp bằng những câu chuyện vui đùa thú vị và có nội dung vì 3 tuần tuổi thính giác của trẻ đã hoàn toàn phát triển, trẻ có thể nghe và nhận biết một vài loại âm thanh. Cho búp bê chuyện trò cũng là một phương thức kích thích khá tốt trong giai đoạn này.  Theo nghiên cứu khoa học, đây là 2 trò chơi có tác dụng cực lớn đối với trẻ trong thời kỳ này. 
 
Lời khuyên cho mẹ:
 
Thời gian này, các mẹ sẽ cảm thấy cực kỳ mệt mỏi và thường xuyên bị kiệt sức, mất ngủ. Đó cũng là một lí do dẫn đến suy sụp tâm lý, có thể khiến các mẹ bị chứng trầm cảm sau sinh, đặc biệt là những người sinh lần đầu. Điều bạn cần làm là cố gắng nghỉ ngơi và ngủ đủ giấc, bất kỳ một khoảng thời gian ngắn nào để chợp mắt cũng vô cùng quý giá cho các bà mẹ.
 
Lí do thứ hai của sự kiệt sức là do thiếu sắt. Hãy cung cấp và bổ xung đầy đủ lượng sắt cho cơ thể qua các loại thực phẩm chứa lượng sắt cao như đậu, hạt sen, rau đay, rau lang, củ cải, lòng đỏ trứng gà, tim các loại động vật, tôm, cua…
Hãy luôn suy nghĩ tích cực, tâm sự và tìm lời chia sẻ từ ngững người có kinh nghiệm để có được kiến thức và hiểu biết rõ ràng nhất cho thời kỳ này của bé.
 
Đồng thời, bạn nên chú ý đến giấc ngủ của bé trong thời gian này. Hãy học cách làm thế nào để bé của mình có được những giấc ngủ tốt. Khi em bé càng lớn, mô hình giấc ngủ cũng sẽ ổn định dần. Hãy chú ý đến lịch riêng của bé và cho ngủ đủ giấc
Lưu ý hơn nữa là nếu một thành viên trong gia đình nghiện thuốc thì cần phải bỏ ngay lập tức. Bé có thể hít phải khói thuốc và điều này sẽ có ảnh hưởng cực kỳ nguy hiểm đối với bé, bé dễ bị suy phổi, bị viêm tai, tăng việc ngáy ngủ và rối loạn hô hấp khi ngủ. Đây chính là nguyên nhân gây ra những vấn đề về sức khoẻ, hành vi và khả năng nhận thức, và tăng gấp đôi nguy cơ bị đột tử. Mặc dù bạn không hút thuốc trong phòng có đặt bé, nhưng khói thuốc vẫn sẽ lưu lại và ám lên những đồ vật trong nhà bạn. Vì thế hãy chế ngự cơn thèm thuốc bằng tình yêu dành cho thiên thần bé bỏng của mình và bảo vệ bé khỏi những nguy cơ gây bệnh bạn nhé.
 
Bạn có thể sẽ cảm thấy kiệt sức với thói quen khóc nhiều của bé yêu. Hãy tìm hiểu nguyên nhân của chuyện này và tìm cách đối phó. Hãy tận dụng những lời khuyên và chia sẻ của mọi người, của chuyên gia cho việc nuôi con, cho con bú. 
